\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

\selectlanguage{magyar}
\hungarianParagraph


%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in Hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}
\label{cha:kivonat}

A modell alapú tesztelés a szoftvertesztelés egy változata, ahol a szoftver viselkedésének verifikációja történik meg egy korábban definiált viselkedés modell alapján. A tesztelés ezen formája megoldásként tud szolgálni a tradícionális szoftvertesztelés régóta ismert és égető problémáira. Habár a modell alapú tesztelés gondolata a 70-es évekből ered és az elérhető szakirodalom mennyisége számottevő, jelentések azt mutatják, hogy az elérhető megoldások nem teljeskörűek és gyakran csak az eredeti probléma részeire szolgálnak megoldással.

Diplomám célja, hogy bemutassam egy általánosan használható és teljeskörű modell alapú tesztelő keretrendszer fejlesztésének teljes életciklusát. Az elkészített keretrendszernek a tesztelési folyamat minden fázisát támogatnia kell, hogy a rendszer képes legyen egy teljes tesztkészlet generálására állapotgép alapú modellek alapján.

A tesztelési folyamat támogatásához meg kell ismerni a modell alapú tesztelés elméleti hátterét. A kutatás fő célja, hogy a különböző tesztfázisok teendői azonosítva legyenek és hogy minden információ készen álljon a rendszer elkészítéséhez.

Az összegyűjtött tapasztalatok alapján a publikusan elérhető modell alapú tesztelő keretrendszerek megismerése jó alapként szolgálhat a készülő megoldás fejlesztéséhez, ezért ezen eszközök előnyeit és hátrányait mindenképp szükséges összegezni.

Ha minden szükséges információ elérhető, akkor a legfontosabb tervezői döntések meghozhatók és elkezdődhet a fejlesztés. A főbb architektúrális kérdések, a szükséges technológiák és eszközök meghatározása szintén a tervezési folyamat része.

Az implementációs fázisról szóló fejezetben részletes bemutatásra kerülnek az elkészített tesztelő keretrendszer képességei, illetve a belső működés. A tesztelés különböző lépései egy egyszerű példán keresztül lettek bemutatva. A rendszer belső állapota és az átmenetileg elkészült eredmények bemutatása is ennek a példának a felhasználásával történtek meg.

Az elkészült keretrendszer képességei mérési eredményekkel is alá lettek támasztva. A szoftver teljesítménye a fejlesztés alatt folyamatosan mérve lett, így a különböző iterációk eredménye összehasonlíthatóak.

Végül a mérési eredmények alapján kiértékelhető az elvégzett munka, és továbbfejlesztési lehetőségek is meghatározhatóak.

\vfill
\selectlanguage{english}
\englishParagraph

% chapter kivonat (end)

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in English
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
\label{cha:abstract}

Model based testing (MBT) is a variant of software testing where the software's behaviour is verified against a previously defined behaviour model. The way of verifying softwares using this method can solve the most crucial parts of traditional software testing and may also offer some other benefits. However MBT is a mature idea and the field is well studied, reports show that available solutions are not fully complete and often targeted to solve only subparts of the original problem.

This thesis aims to present the full development lifecycle of a generally usable, complete model based testing framework that can help in all phases of the testing and is able to generate test suites based on state machine like modelling notations.

To fully support the whole testing process the background of model-based testing needs to be investigated thoroughly. Main goal of this research was to identify the main tasks of the different testing phases and collect all the possible informations that is needed to create such a testing tool.

Using this knowledge related work have to be examined. Comparison of available MBT tools can serve as a good starting point to develop a comprehensive solution, therefore summarising the experiences about these tools also important.

After gathering all the required informations some design choices can be made to start the development. Main architecture and the necessary technologies and tools have to be selected at the design phase as well.

Implementation chapter demonstrates the features of the testing framework and describes the internal behaviour in details. The different steps of the testing exemplified by generating a test suite for a trivial software. States of the internal structures and intermediate results showed also regarding this trivial example.

Results of the finished implementation represented by measurements. Performance of the framework was measured during the development, thus the improvement after each iteration was measurable. According to these measurements the resulted software can be evaluated, proposing new features and room for future improvements.

\vfill
\dolgozatnyelve
\defaultParagraph

\newcounter{romanPage}
\setcounter{romanPage}{\value{page}}
\stepcounter{romanPage}

% chapter abstract (end)